## Общая информация о блокировках.  
  
Блокировки необходимы, чтобы упорядочить конкурентный доступ к разделяемым ресурсам. Механизм блокировок следующий: перед обращением к данным процесс захватывает блокировку, после обращения освобождает, блокировки приводят к очередям. Как альтернативу можно использовать многоверсионность или оптимистичные блокировки.  
Ресурс. Ресурсом является все, что можно идентифицировать.  
Факторы эффективности. Гранулярность - степень детализации. Важна, если ресурсы образуют иерархию. Например, блокировать строку а не всю таблицу целиком. Режимы блокировок - совместимость режимов определяется матрицей. Больше совместимых режимов - больше возможностей параллелизма. Блокировки могут захватывать в разных режимах: исключительный (эксклюзивный) или разделяемый.  
Время жизни. Существует два типа: долговременные и краткосрочные блокировки. Долговременные блокировки захватываются на потенциально большое время (обычно до конца транзакции) и чаще всего относятся к таблицам и строкам. Обычно PG управляет блокировками автоматически, также для них используется более развитая инфраструктура, например поддержка очередей и обнаруженме взаимоблокировок. Также для длительных блокировок характерно большое количество режимов. Краткосрочные блокировки захватываются на небольшое время и обычно относятся к структурам данных в общей памяти. Этими блокировками PG управляет полностью автоматом.  
В PG используются разные виды блокировок:
 - Блокировки на уровне объектов. Относятся к длительным. В качестве ресурсов здесь выступают отношения и другие объекты. Такие блокировки
защищают объекты от одновременного изменения или использования
в то время, когда объект изменяется, а также для других нужд.
Блокировки объектов располагаются в общей памяти сервера.
Их количество ограничено произведением значений двух параметров:
max_locks_per_transaction и max_connections. Пул блокировок — общий
для всех транзакций, то есть одна транзакция может захватить больше
блокировок, чем max_locks_per_transaction: важно лишь, чтобы общее
число блокировок в системе не превысило установленный предел.
Все блокировки можно посмотреть в представлении pg_locks.
Если ресурс уже заблокирован в неразделяемом режиме, транзакция,
пытающаяся захватить этот ресурс, ставится в очередь и ожидает
освобождения блокировки. Ожидающие транзакции не потребляют
ресурсы процессора, они «засыпают» и пробуждаются только при
освобождении ресурса. Ряд команд SQL позволяют указать ключевое
слово NOWAIT: в этом случае попытка захватить занятый ресурс
приводит не к ожиданию, а к ошибке.
Возможна ситуация взаимоблокировки (тупика), при которой две или
более транзакций ждут друг друга. PostgreSQL автоматически
определяет такие ситуации и аварийно прерывает бесконечное
ожидание. Важный частный случай блокировок — блокировки отношений (таблиц,
индексов, последовательностей и т. п.). Такие блокировки имеют тип
Relation в pg_locks. Для них определено целых 8 различных режимов. Такое количество режимов существуют для того, чтобы как можно
большее количество команд, относящихся к одной таблице, могло
выполняться одновременно. Возникающие в системе блокировки необходимы для обеспечения
целостности и изоляции, однако могут приводить к нежелательным
ожиданиям. Такие ожидания можно отслеживать, чтобы разобраться
в их причине и по возможности устранить (например, изменив алгоритм
работы приложения).
Один способ состоит в том, чтобы включить параметр log_lock_waits.
В этом случае в журнал сообщений сервера будет попадать
информация, если транзакция ждала дольше, чем deadlock_timeout
(несмотря на то, что используется параметр для взаимоблокировок,
речь идет об обычных ожиданиях).
Второй способ состоит в том, чтобы в момент возникновения долгой
блокировки (или на периодической основе) выполнять запрос
к представлению pg_locks, смотреть на блокируемые и блокирующие
транзакции (функция pg_blocking_pids) и расшифровывать их при
помощи pg_stat_activity.
 - Предикатные блокировки. Термин предикатная блокировка появился давно, еще при первых
попытках реализовать полную изоляцию (Serializable) на основе
блокировок в ранних СУБД. Идея состояла в том, что блокировать надо
не только определенные строки, но и предикаты. Например, при
выполнении запроса с условием a > 10 надо заблокировать диапазон
a > 10, чтобы избежать появления фантомных строк и других аномалий.
В PostgreSQL уровень Serializable реализован поверх существующего
механизма снимков данных, но термин остался. Фактически такие
«блокировки» ничего не блокируют, а используются для отслеживания
зависимостей транзакций по данным.
Как и для обычных блокировок, информация о предикатных
блокировках отображается в представлении pg_locks со специальным
режимом SIReadLock.
Число предикатных блокировок ограничено параметрами
max_pred_locks_per_transaction и max_connections. В отличие от
обычных блокировок, при увеличении их количества происходит
автоматическое повышение уровня (эскалация): более мелкие
блокировки освобождаются, а вместо них захватывается одна
блокировка более высокого уровня. Начиная с версии PostgreSQL 10,
этим процессом можно управлять с помощью параметров. Фактически предикатные блокировки захватываются на трех уровнях.
При полном сканировании таблицы блокировка устанавливается на
уровне всей таблицы.
При индексном сканировании устанавливаются блокировки тех страниц
индекса, которые соответствуют условию доступа (предикату). Кроме
того, устанавливаются блокировки на уровне отдельных табличных
версий строк (это не то же самое, что блокировки строк, которые
рассматриваются в одноименной теме).
Все предикатные блокировки устанавливаются в одном специальном
режиме: SIRead (Serializable Isolation Read).
Если число блокировок строк одной страницы превышает значение
параметра max_pred_locks_per_page, вместо них захватывается одна
блокировка уровня страницы. Если число блокировок строк одной
таблицы (или индекса) превышает значение параметра
max_pred_locks_per_relation, вместо них захватывается одна
блокировка на все отношение. Повышение уровня блокировок приводит
к тому, что большее число транзакций ложно завершается ошибкой
сериализации и пропускная способность системы падает.
Именно с использованием предикатных блокировок связано
ограничение, что для достижения полной изоляции все транзакции
должны работать на уровне Serializable. Отслеживание зависимостей
будет работать только для транзакций, которые устанавливают
предикатные блокировки.
 - Блокировки на уровне строк. Их реализация отличается от остальных длительных блокировок из-за потенциально огромного их количества. в PostgreSQL информация о том, что строка заблокирована,
хранится только и исключительно в версии строки внутри страницы
данных. Там она представлена номером блокирующей транзакции
(xmax) и дополнительными информационными битами.
Всего существует 4 режима, в которых можно заблокировать строку
(в версии строки режим проставляется с помощью дополнительных
информационных битов).
Два режима представляют исключительные (exclusive) блокировки,
которые одновременно может удерживать только одна транзакция.
Режим UPDATE предполагает полное изменение (или удаление) строки,
а режим NO KEY UPDATE — изменение только тех полей, которые не
входят в уникальные индексы (иными словами, при таком изменении
все внешние ключи остаются без изменений).
При изменении или удалении строки в поле xmax актуальной версии
записывается номер текущей транзакции. Установленное значение
xmax, соответствующее активной транзакции, выступает в качестве
блокировки.
То же самое происходит и при явном блокировании строки командой
SELECT FOR UPDATE, но проставляется дополнительный
информационный бит (xmax lock only), который говорит о том, что
версия строки по-прежнему актуальна, хоть и заблокирована.
Режим блокировки определяется еще одним информационным битом
(keys updated). Если другая транзакция намерена обновить или удалить
заблокированную строку в несовместимом режиме, она будет
вынуждена дождаться завершения транзакции с номером xmax. Еще два режима представляют разделяемые (shared) блокировки,
которые могут удерживаться несколькими транзакциями.
Режим SHARE применяется, когда нужно прочитать строку, но при этом
нельзя допустить, чтобы она как-либо изменилась другой транзакцией.
Режим KEY SHARE допускает изменение строки, но только неключевых
полей. Этот режим, в частности, автоматически используется
PostgreSQL при проверке внешних ключей. Разделяемые блокировки могут
удерживаться несколькими транзакциями, но в одно поле xmax нельзя
записать несколько номеров.
Поэтому для разделяемых блокировок применяются так называемые
мультитранзакции (MultiXact). Им выделяются отдельные номера,
которые соответствуют не одной транзакции, а целой группе. Чтобы
отличить мультитранзакцию от обычной, используется еще один
информационный бит (xmax is multi), а детальная информация об
участниках такой группы и режимах блокировки находятся в каталоге
$PGDATA/pg_multixact/. Естественно, последние использованные
данные хранятся в буферах в общей памяти сервера для ускорения
доступа.
 - Блокировки в ОЗУ. Для
защиты структур в оперативной памяти, разделяемой несколькими
процессами, используются более простые (и дешевые в смысле
накладных расходов) блокировки.
Самые простые из них — спин-блокировки или спинлоки (spinlock). Они
предназначены для захвата на очень короткое время (несколько
инструкций процессора) и защищают отдельные поля от
одновременного изменения.
Спин-блокировки реализуются на основе атомарных инструкций
процессора, например, compare-and-swap. Они захватываются только
в исключительном режиме. Если блокировка занята, выполняется цикл
активного ожидания — команда повторяется до тех пор, пока не
выполнится успешно. Это имеет смысл, поскольку спин-блокировки
применяются только в тех случаях, когда вероятность конфликта очень
мала. Следом идут так называемые легкие блокировки (lightweight locks,
lwlocks).
Их захватывают на короткое время, которое требуется для работы
со структурой данных (например, с хеш-таблицей или списком
указателей). Как правило, легкая блокировка удерживается недолго,
но в процессе ее удержания могут выполняться операции вводавывода, так что время может оказаться и значительным.
Поддерживаются два режима: исключительный (для записи) и
разделяемый (для чтения). Как таковой очереди ожидания нет: если
несколько процессов ждут освобождения блокировки, ее получит один
из них более или менее случайным образом. Еще один вид блокировки — закрепление буфера
(buffer pin). С закрепленным буфером можно выполнять только некоторые
действия. Например, в страницу можно вставить новую строку (которую
остальные процессы не увидят благодаря многоверсионности), но
нельзя заменить одну страницу на другую.
Как правило, процессы пропускают закрепленный буфер и выбирают
другой, чтобы не ждать снятия закрепления. Но в некоторых случаях,
когда требуется именно этот буфер, выполняется пассивное
ожидание — система «будит» ожидающий процесс, когда закрепление
снимается. Для мониторинга ожиданий используется представление
pg_stat_activity. Когда процесс (системный или обслуживающий) не
может выполнять свою работу и ждет чего-либо, это ожидание можно
увидеть в представлении. Столбец wait_event_type показывает тип
ожидания, а столбец wait_event — имя конкретного ожидания.
Следует учитывать, что представление показывает только те ожидания,
которые соответствующим образом обрабатываются в исходном коде.
Если представление не показывает ожидание, это вообще говоря не
означает со 100-процентной вероятностью, что процесс действительно
ничего не ждет.
К сожалению, единственная доступная информация об ожиданиях —
информация на текущий момент. Никакой накопленной статистики не
ведется. Единственный способ получить картину ожиданий во
времени — семплирование состояния представления с определенным
интервалом. Встроенных средств для этого не предусмотрено, но
можно использовать расширения, например, pg_wait_sampling.
При семплировании надо учитывать его вероятностный характер.
Чтобы получить более или менее достоверную картину, число
измерений должно быть достаточно высоко. Поэтому семплирование
с низкой частотой не даст достоверной картины, а повышение частоты
приводит к увеличению накладных расходов. По той же причине
семплирование бесполезно для анализа короткоживущих сеансов.
